
\chapter{Typy danych oraz operacje na nich}

\section{Operatory}

Operatory pozwalają na wykonanie operacji na zmiennych oraz wartościach, możemy je pogrupować we względu na swoje własności
\subsection{Operatory arytmetyczne}
Pozwalają one na wykonanie operacji arytmetycznych 

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c|c|c|c}
Operator & Nazwa & Opis & Przykład użycia \\ \hline
 + & dodawanie & zwraca sumę dwóch liczb & x + y \\
 - & odejmowanie & zwraca różnicę dwóch liczb & x - y \\
 * & mnożenie & zwraca iloczyn dwóch liczb & x * y \\   
 / & dzielnie & zwraca iloraz dwóch liczb & x / y \\   
 // & dzielnie całkowite & zwraca część całkowitą ilorazu dwóch liczb & x / y \\
 \% & dzielnie modulo & zwraca część resztę z dzielenia & x \% y \\
 ** & potęgowane & zwraca y potęgę liczny x & x ** y \\
\end{tabular}
\caption{\label{tab:arithmetic_operators}Operatory arytmetyczne.}
\end{table}

\subsection{Operatory porównania}
Wykorzystujemy je kiedy chcemy porównać dwie wartości 

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c | c | c | c}
Operator & Nazwa & Opis & Przykład użycia \\ \hline
 == & równa się & zwraca \texttt{True} kiedy x i y są sobie równe & x == y \\
 != & nie równa się & zwraca \texttt{True} kiedy x i y nie są sobie równe & x != y \\
 > & większe niż & zwraca \texttt{True} kiedy x jest większe od y & x > y \\
 < & mniejsze niż & zwraca \texttt{True}  kiedy x jest mniejsze od y & x < y \\ 
 >= & większe równe niż & zwraca \texttt{True} kiedy x jest większe lub równe od y & x >= y \\
 <= & mniejsze równe niż & zwraca \texttt{True} kiedy x jest mniejsze lub równe od y & x <= y \\ 
\end{tabular}
\caption{\label{tab:comparison_operators}Operatory porównania}
\end{table}

\subsection{Operatory logiczne}
Wykorzystujemy je kiedy chcemy zbudować wyrażenie logiczne


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c | c | c | c}
Operator & Nazwa & Opis & Przykład użycia \\ \hline
 and & i logiczne & zwraca \texttt{True} kiedy dwa wyrażenia jest prawdą & x < 5 and  x < 10 \\
 or & lub logiczne & zwraca \texttt{True} kiedy  jedno z  wyrażeń jest prawdą & x < 5 or x < 4 \\
 not & nie logiczne & zwraca odwraca wynik wyrażenia & not(x < 5 and x < 10) \\
\end{tabular}
\caption{\label{tab:logical_operators}Operatory logiczne}
\end{table}

\subsection{Operatory identyczności}
Wykorzystuje się je do sprawdzenia czy są to dokładnie te same obiekty, są to operatory które nie sprawdzają czy obiekty są sobie równe. 

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c|c|c}
Operator & Opis & Przykład użycia \\ \hline
 is & zwraca \texttt{True} kiedy obydwa obiekty są tym samym obiektem & x is y  \\
 is not & zwraca \texttt{True} kiedy obydwa obiekty \underline{nie} są tym samym obiektem & x is not y \\
\end{tabular}
\caption{\label{tab:identity_operators}Operatory logiczne}
\end{table}

\lstinputlisting[language=python, caption=Przykład wykorzystania operatorów identyczności]{code_listing/console_28_identity_operators.py}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki]{code_listing/console_28_identity_operators.bash}

\subsection{Operatory należności}
Te operatory wykorzystuje się do sprawdzenia czy obiekt należy do zbioru. 
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c|c|c}
Operator & Opis & Przykład użycia \\ \hline
 in & zwraca \texttt{True} kiedy x jest warte w y & x in y  \\
 not in & zwraca \texttt{True} kiedy x \underline{nie} jest warte w y & x not in y \\
\end{tabular}
\caption{\label{tab:membership_operators}Operatory należności}
\end{table}

\lstinputlisting[language=python, caption=Przykład wykorzystania operatorów należności]{code_listing/console_29_identity_membership.py}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki]{code_listing/console_29_identity_membership.bash}


\subsection{Operatory bitowe}
Korzysta się z nich do wykonania operacji oraz porównań bitowych
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c|c|c}
Operator & nazwa & Opis \\ \hline
\& & AND & Ustawia każdy bit na 1 jeśli obydwa bity są 1 \\
| & OR & Ustawia każdy bit na 1 jeśli któryś z bitów jest 1 \\
$ \wedge $ & XOR & Ustawia każdy bit na na 1 jeśli jeden z dwóch jest \\
\textasciitilde & NOT & Odrwaca wszystkie bity \\ 
<< & left-shift & przesuwa w lewo bity i wypełnia 0 od lewej strony  \\ 
>> & right-shift & przesuwa w prawo bity oraz zostawia nie ruszny bit znaku.
\end{tabular}
\caption{\label{tab:bitwise_operators}Operatory bitowe}
\end{table}
\lstinputlisting[language=python, caption=Przykład wykorzystania operatorów należności]{code_listing/console_30_bitwise_operators.py}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki]{code_listing/console_30_bitwise_operators.bash}

\subsection{Operatory przypisania}
Dzięki tym operatorom możemy przypisać wartości do zmiennych. 
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{c|c|c}
Operator & przykład & taki sam jak \\ \hline
=  & x = 5 & x = 5 \\
!= & x += 5 & x = x + 5 \\ 
-= & x -= 5 & x = x - 5 \\ 
*= & x *= 5 & x = x * 5 \\ 
/= & x /= 5 & x = x / 5 \\ 
\%= & x \%= 5 & x = x \% 5 \\ 
//= & x //= 5 & x = x // 5 \\ 
**= & x **= 5 & x = x ** 5 \\ 
\&= & x \&= 5 & x = x \& 5 \\ 
|= & x |= 5 & x = x | 5 \\ 
$ \wedge $= & x $ \wedge $= 5 & x = x $ \wedge $ 5 \\ 
>>= & x >>= 5 & x = x >> 5 \\ 
<<= & x <<= 5 & x = x << 5 
\end{tabular}
\caption{\label{tab:assignment_operators}Operatory przypisania}
\end{table}

\section{Systemy typów}

Pierwsze pojęcie jakie musimy zdefiniować jest \textbf{typ}, w bardzo dużym uproszczeniu jest to opis rodzaju, struktury i własności jaki może przejmować literał, zmienna, stała, argument, wynik funkcji, wartość. 


\lstinputlisting[language=python, caption=types.py]{code_listing/console_23_types.py}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki type.py]{code_listing/console_23_types.bash}

\textbf{System typów} jest sposobem klasyfikacji wyrażeń w zależności od rodzaju wartości jakie one generują. Każda wartość posiada jeden typ, który zgodnie z powyższą definicją mówi nam jakie operacje na nim możemy wykonać. System typów śledząc przepływ typów może udowodnić że nie chcemy wykonać na operacji niedozwolonej na wartości. Możemy mówić o dwóch strategiach jakie wykorzystywane są przez kompilatory/interpretery w swoich systemach typów.  

\subsection{Sile typowanie}
Jest to system typów w którym każde wyrażenie ma ściśle określony typ i nie można na nim wykonywać operacji które nie są dla niego zdefiniowane. Przykładem języków programowania które korzystają z takiego systemu plików jest C++ 

\subsection{Słabe typowanie}

Jest to system typów w którym wyrażenie może być automatycznie przekonwertowane na inny typ który w danym kontekście będzie wymagany. JavaScript korzysta z takiego podejścia do typowania. 


Jednak w przypadku Python sytuacji ma się nieco inaczej, dla tego bardzo trudno jest określić z której ze strategii korzysta interpreter. Po pierwsze Python jest interpretowany oznacza to ze cała ewaluacja programu odbywa się w trakcie jest wykonania. Jest to zupełnie inne podejście od języków w którym dochodzi do kompilacji czyli zamiany kod programu do plików wykonywalnych np w języku maszynowym. W ten sposób działa C/C++ podczas procesu kompilacji. Dla tego w przypadku Pythona mówimy o \textbf{typowaniu dynamicznym}, które definiuje typ wyrażenia w trakcie wykonania podczas przypisania wartości do wyrażenia. 

\lstinputlisting[language=python, caption=types.py]{code_listing/console_24_types_declaration.py}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki type.py]{code_listing/console_24_types_declaration.bash}

jednak jak widać nie oznacza to że możemy zmienić typu wyrażenia w przebiegu skryptu. Takie podejście do typów na pewno ułatwia i przyśpiesza pisanie kodu jednak jest kłopotliwe dla optymalizacji (w szczególności tej wykonywanej przez kompilator/interpreter) oraz zabezpieczenia się przed błędami. 

Logika działania interpretera jest taka że wykonuje on kod do momentu aż napotka on błąd z którym nie może on sobie poradzić jak w przypadku kiedy próbujemy użyć na licznie metody która zamienia wszystkie litery na wielkie. 

\lstinputlisting[language=python, caption=błędy w typowaniu]{code_listing/console_25_types_static_eg1.py}
\lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki błędy w typowaniu]{code_listing/console_25_types_static_eg1.bash}

\section{Typy wbudowane Pythona}
W Pythonie mamy dostęp do kilku typów wbudowanych w język, część z nich przechowuje pojedyncze wartość jak liczby lub wartości logiczne, nie które  z nich potrafią przechowywać całe kolekcje obiektów
\begin{itemize}
    \item Typy liczbowe
        \begin{itemize}
            \item liczby całkowite: \texttt{int}
            \item liczby zmiennoprzecinkowe: \texttt{float}
            \item liczby zespolone: \texttt{complex}
        \end{itemize}
    \item Sekwencje
        \begin{itemize}  
            \item listy: \texttt{list}
            \item krotki: \texttt{tuple} 
            \item słowniki: \texttt{dict}
            \item zbiór: \texttt{set}
        \end{itemize}
    \item napisy: \texttt{str}

    \item typ logiczny: \texttt{bool}
\end{itemize}

% \lstinputlisting[language=python, caption=Definicja zmiennych]{code_listing/console_26_types_declaration.py}
% \lstinputlisting[language=bash, caption=Wyniki Definicja zmiennych]{code_listing/console_26_types_declaration.bash}

\subsection{Typy liczbowe}

\subsubsection{liczby całkowite: \texttt{int}}
Typ \texttt{int} pozwala na przechowywanie liczba ze zbioru liczb całkowitych. 
\lstinputlisting[language=python, caption=Operacje na int]{code_listing/console_31_int_operations.py}
\lstinputlisting[language=python, caption=Operacje na int]{code_listing/console_31_int_operations.bash}

\subsubsection{liczby zmiennoprzecinkowe: \texttt{float}}
Typ \texttt{float} przechowuje liczby rzeczywiste.

Typ \texttt{int} pozwala na przechowywanie liczba ze zbioru liczb całkowitych. 
\lstinputlisting[language=python, caption=Operacje na rzeczywistych]{code_listing/console_32_float_operations.py}
\lstinputlisting[language=python, caption=Operacje na rzeczywistych]{code_listing/console_32_float_operations.bash}

\subsubsection{liczby zespolone: \texttt{complex}}
Typ \texttt{float} przechowuje liczby zespolone

\lstinputlisting[language=python, caption=Operacje na liczbach zespolonych]{code_listing/console_33_complex_operations.py}
\lstinputlisting[language=python, caption=Operacje na liczbach zespolonych]{code_listing/console_33_complex_operations.bash}

Najciekawszym elementem jest to jak zachowuję się typy liczbowe z innymi typami liczbowymi. Ogólna zasada jest taka że wyniki operacji będzie miał najbardziej pojemny typ jak na przykładzie:
\lstinputlisting[language=python, caption=Operacje na różnych typach liczbowych]{code_listing/console_34_hidden_casting.py}
\lstinputlisting[language=python, caption=Wyniki]{code_listing/console_34_hidden_casting.bash}

\subsection{Kontenery}
Mamy cztery podstawowe typy sekwencji \texttt{list}, \texttt{tuple} i \texttt{range}. Posiadają one szereg wspólnych własności i operacji jakich można na nich wykonać:

\begin{itemize}
    \item \texttt{x in s} \\  \texttt{3 in [1,2,3] >>> True}
    \item \texttt{x not in s} \\  \texttt{4 not in [1,2,3] >>> True}
    \item \texttt{x + y} dodawanie dwóch list\\ \texttt{[1,2,3] + [4,5,6] = [1,2,3,4,5,6]}
    \item \texttt{x * n} multiplikacja listy \\ \texttt{[1,2,3] * 3 = [1, 2, 3, 1, 2, 3, 1, 2, 3]}
    \item \texttt{x[i]} pobranie i-tego elementy z list \\ \texttt{ x = ['a','b','c']; x[2] == 'b'}
    \item \texttt{x[i:j]} pobranie od i-tego do j-tego elementy z list \\ \texttt{ x = ['a','b','c']; x[2:3] == ['b','c']}
    \item \texttt{x[i:j:k]} pobranie od i-tego do j-tego co k-ty elementy z list \\ \texttt{ x = ['a','b','c','d','e','f']; x[1:4:2] == ['b','d']}
    \item \texttt{len(x)} długość listy  \\ \texttt{ x = ['a','b','c','d','e','f']; len(x) = 6}
    \item \texttt{max(x)} Zwraca ostatni elementy z listy \\ \texttt{ x = ['a','b','c','d','e','f']; max(x) = 'f'}
    \item \texttt{x.index(k)} Zwraca index pierwszego wystąpienia k na liście \\ \texttt{ x = ['a','b','c','d','e','f']; x.index('b') == 2}
    \item \texttt{x.count(k)} Zwraca ilość wystąpień k na liście \\ \texttt{ x = ['a','b','c','d','e','f']; x.count('b') == 1}
\end{itemize}

\subsubsection{Własności zmiennych ("mutable") sekwencji}
\begin{itemize}
    \item \texttt{s[i] = x} \\  x zastępuje element na i-tym miejscu listy s
    \item \texttt{s[i:j] = t} \\  wycina z s elementy od i do j i zastępuje je zawartością t
    \item \texttt{del s[i:j]} \\ wycina elementy od i do j z s, działa tak samo jak s[i:j] = []
    \item \texttt{s[i:j:k] = t} \\ elementy s[i:j:k] są zastępowane przez elementy t, s[i:j:k] musi mieć taka samą ilość elementów co t
    \item \texttt{del s[i:j:k]} \\ usuwa elementy s[i:j:k]
    \item \texttt{s.append(x)} \\ dodaje na końcu s element x
    \item \texttt{s.clear()} \\ usuwa wszystkie elementy z listy, działa tak samo jak del s[:]
    \item \texttt{s.copy()} \\ tworzy płytką kopię list s, czyli tworzy kopię listy ale nie jej elementów. 
    \item \texttt{s.extend(t) or s += t} \\ rozszerza s o elementy t
    \item \texttt{s.insert(i, x)} \\ wstawia x na i-tej pozycji s
    \item \texttt{s.pop([i])} \\ zwraca element na i-tej pozycji i usuwa go z listy s
    \item \texttt{s.remove(x)} \\ usuwam pierwsze wystąpienie x na liście s
    \item \texttt{s.reverse()} \\ odrwaca elementy listy. 
\end{itemize}

\subsubsection{Listy \texttt{list}} są kontenerami które mogą zmieniać swój stan tzw. "mutable". Zazwyczaj użytkownik przechowuje na nich dane podobnego typu np liczby albo napisy. 

\subsubsection{Krotki \texttt{tuple}} są niezmiennymi sekwencjami zwykle wykorzystywane do przechowywania elementów podobnego typu. 

\subsubsection{Zasięgi \texttt{range}} są niezmiennymi sekwencjami liczb zwykle wykorzystywane podczas iteracji w pętlach. Możemy je zadeklarować na kilka przydanych sposobów, ogólna postać wywołania to \texttt{range(start, stop[, step])}
\lstinputlisting[language=python, caption=Deklaracja zasięgów]{code_listing/console_35_range.py}
\lstinputlisting[language=python, caption=Wyniki]{code_listing/console_35_range.bash}

\subsubsection{Słowniki \texttt{dict}} przechowują pary "klucz", "wartość" w taki sposób aby zoptymalizować dostęp do danych ich czytanie, zapis, zmianę. Deklarujemy je \texttt{d = \{'a': "fdsa", "b": 1, "c": 15, 1:"abcd"\}}

Słowniki są bardzo interesującymi typami dla tego zachęcam z zapoznaniem się z ich właściowściami. 
\begin{itemize}
    \item \texttt{list(d)} lub \texttt{d.keys()} zwraca listę kluczy słownika
    \item \texttt{len(d)} zwraca liczbę elementów w słowniku  
    \item \texttt{d[key]} zwraca element słownika pod kluczem k
    \item \texttt{d[key] = val} zapisuje pod kluczem k wartość val
    \item \texttt{del d[k] } usuwa parę klucz-wartość ze słownika pod kluczem k
    \item \texttt{key in d} sprawdza czy klucz key występuje w słowniku d
    \item \texttt{key not in d} sprawdza czy klucz key nie występuje w słowniku d
    \item \texttt{iter(d)} zwraca iterator kluczy słownika 
    \item \texttt{d.get(key)} to samo co \texttt{d[key]}
    \item \texttt{d.items()} zwraca obiekty typu \href{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#dict-views}{view} na pary (key, value)
    \item \texttt{d.keys()} zwraca obiekty typu \href{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#dict-views}{view} na klucze
    \item \texttt{d.pop(k)} jeśli klucz k jest w słowniku zwraca wartość i usuwa go ze słownika. 
    \item \texttt{d.values()} zwraca obiekty typu \href{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#dict-views}{view} na wartości słownika
\end{itemize}

\subsubsection{Zbiór \texttt{set}} jest nieuporządkowanym zbiorem hashowalnych obiektów, można go wykorzystać np do usuwania duplikatów z innych typów sekwencyjnych. Ziobry \texttt{set} wspierają takie same operacje jak inne kolekcje, jednak musimy pamiętać że nie zapamiętuje on kolejności elementów. 

\subsection{Napisy \texttt{str}} pozwalają w Pythonie na przechowywanie niezmiennych sekwencji \href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Unikod}{Unicodowych} napisów. Możemy je zadeklarować na kilka sposobów
\begin{itemize}
    \item w apostrofie - \texttt{'tekst'}
    \item w cudzysłowiu - \texttt{"tekst który pozwala zagnieździć 'taki napis'."}
    \item w 3 \" - \lstinputlisting[language=python, caption=Konwersja typów]{code_listing/console_38_mutline_str.py}
\end{itemize}
Napisy posiadają wiele \href{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html#string-methods}{metod} dzięki którym możemy z nimi pracować i warto się z nimi zapoznać w dokumentacji języka.  

\subsection{Typ logiczny \texttt{bool}} jest najmniej skompilowanym typem jest on zwracany z wyrażeń logicznych i przyjmuje dwie wartości \texttt{True} lub \texttt{False} 

\section{Konwersja typów - rzutowanie}
Czasami mamy potrzebę zamiany typy np kiedy czytamy z pliku liczby na których potem chcemy wykonywać obliczenia. W takim wypadku możemy wykorzystać konstrukty poszczególnych typów jak na przykładzie 

\lstinputlisting[language=python, caption=Konwersja typów]{code_listing/console_37_type_casting.py}
\lstinputlisting[language=python, caption=Wyniki]{code_listing/console_37_type_casting.bash}